# Домашнее задание 1. Часть 2. Конфигурирование сервисов

## Задание

### Исходная постановка задачи

Хочется иметь для разных сервисов возможность эти сервисы конфигурировать в реальном времени. Чтобы обновления подхватывались не только в момент рестарта из environment-переменных или конфигурационных файлов, но и в реалтайме.

Предполагается для этого использовать единое приложение — систему управления параметрами. Через веб-интерфейс можно изменить конфигурацию. После чего, не более чем через минуту эти изменения должны подхватываться читающими сервисами.

Опишите:

1. Бизнес-контекст и цели (если контекста недостаточно по условиям задачи, можете задать вопрос мне, но в обязательно порядке ответ зафиксируйте)
2. Критические сценарии и критические характеристики
3. Несколько альтернативных решений с оценкой рисков, возможностей и т.д.
4. Сравнительная оценка альтернатив и базовое решение
5. Окончательное архитектурное решение оформите в виде ADR

### Дополнения

Дополним пробелы постановки задания предположениями, которые будем использовать как ответы заказчика.

1. Решение какой проблемы требует конфигурирования сервисов в реальном времени?
   1. Будем считать, что бизнес сталкивается со следующими проблемами:
      1. Применение изменений конфигурации происходит долго, из-за чего сервисы продолжают работать с прежними настройками, что приводит к неверному функционированию решения или к ограничениям функциональности, что вызывает недовольство пользователей.
      2. Применение изменений конфигурации требует перезапуска сервисов, из-за чего сервисы временно не обрабатывают запросы пользователей или обрабатывают только их часть.
2. На каком уровне требуется управлять конфигурацией? На уровне файлов конфигурации или на уровне отдельных настроек?
   1. Будем считать, что достаточно обеспечить управление конфигурацией на уровне конфигурационных файлов.
3. Каково общее кол-во сервисов?
   1. Будем считать, что общее кол-во сервисов равно 100 и существенно не увеличивается.
4. Есть ли возможность внесения изменений в сервисы?
   1. Будем считать, что возможность внесения изменений в сервисы имеется.
5. На каких языках программирования написаны сервисы?
   1. Будем считать, что для разработки сервисов решения используется язык Java.
6. Где развёрнуты сервисы? На серверах или на устройствах пользователей?
   1. Будем считать, что все сервисы развёрнуты на серверах, поэтому сложностей их уведомления об изменениях конфигурации не будет.
7. Используется ли уже какой-то реестр сервисов?
   1. Будем считать, что развёрнут Consul и он уже используется для регистрации сервисов.
8. Каковы ограничения по бюджету?
   1. Будем считать, что бизнес искренне не понимает, что должен ещё за что-то заплатить, а думает, что всё просто должно работать сейчас и верно.
9.  Каковы ограничения по срокам?
   1. Будем считать, что бизнес ожидает решения проблем «ещё вчера».

## Решение

### Бизнес-драйверы

1. Бизнес сталкивается с проблемами правильности работы и доступности сервисов из-за долгого применения изменений конфигурации и необходимости перезапуска сервисов.
2. Бизнес ожидает оперативного исправления проблем.
3. Бизнес не готов тратить дополнительные средства на исправление проблем.

### Бизнес-цель

Обеспечить оперативное применение — не более чем за 1 минуту — изменений конфигурации сервисов без необходимости их перезапуска.

### Сценарии использования

| Код   | Инициатор              | Описание                                                                           | Частотность | Важность |
| :---- | :--------------------- | :--------------------------------------------------------------------------------- | :---------: | :------: |
| UC-A1 | Администратор          | Администратор вносит изменения в конфигурацию определённого сервиса                |   Средняя   | Средняя  |
| UC-C1 | Хранилище конфигураций | Хранилище конфигураций уведомляет все экземпляры сервиса об изменении конфигурации |   Средняя   | Высокая  |
| UC-S1 | Экземпляр сервиса      | Экземпляр сервиса получает у хранилища конфигураций обновлённую конфигурацию       |   Средняя   | Высокая  |

### Нефункциональные требования

* Доступность:
  * Система должна быть доступна 99.9% времени.
* Производительность:
  * Система должна обеспечивать распространение конфигурации на не менее, чем на 150 сервисов.
  * Система должна обеспечивать распространение конфигурации на 95% сервисов не более чем за 1 минуту.
* Масштабируемость:
  * К системе не предъявляются требования по горизонтальной масштабируемости.
* Надёжность:
  * Внесённые в конфигурации сервисов изменения не должны теряться.
* Удобство использования:
  * Система должна иметь привычный пользовательский интерфейс.
* Время поставки:
  * Время поставки решения должно быть минимальным.
* Стоимость решения:
  * Стоимость решения должна быть минимальной.

### Приоритетные сценарии

-  

### Приоритетные характеристики

- Максимально допустимое время применения изменений — 1 минута

### Архитектурные решения

Варианты:

* Самописная система конфигурирования
* Существующая система конфигурирования

| Код     | Описание                      |
| :------ | :---------------------------- |
| ADR-001 | [xxx](./decisions/001-xxx.md) |
